\section{Билет 9. Получение орбит в задаче о движении материальных точек в гравитационном поле притягивающего центра}

В пустом пространстве движутся две материальные точки, придягаются одна к другой по закону всемирного тяготения Ньютона. Заданы начальные положения точек и их скорости. Требуется найти положения точек для любого последующего момента времени.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \tpximg{kepler}
  \caption{Задача двух тел}
  \label{fig:9-2}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item \(O_aXYZ\) --- инерциальная система коодинат.
  \item Положения материальных точек \(P(m)\) и \(O(M)\) задаются радиусами-векторами \(\overline \rho, \overline R\).
  \item \(Oxyz\) --- подвижная система координат, связанна с точкой \(O\) и оки соторой параллелны осям \(O_a XYZ\).
\end{itemize}

Сила, действующая со стороны точки \(O\) на точку \(P\), определяется законом всемирного тяготения, то есть
\[
  \overline F = -\gamma \frac{r M}{r^3}\overline r.
\]
Здесь \(\gamma\) --- универсальная гравитационная постоянная.

Радиус-векторны \(\overline \rho\) и  \(\overline R\) удовлетворяют дифференциальным уравнениям
\[
  \frac{d^2\overline \rho}{d^2t} = -\gamma \frac{M}{r^3}\overline r;\quad
  \frac{d^2\overline R}{d^2t} = \gamma \frac{m}{r^3}\overline r.
\]

А так как \(\overline r = \overline \rho - \overline R\) имеем
\begin{equation}
  \frac{d^2\overline r}{dt^2} = -\gamma \frac{M}{r^3}\overline r - \gamma \frac{m}{r^3}\overline r = -\gamma(m+M) \frac{\overline r}{r^3} = k \frac{\overline r}{r^3},
  \label{eq:9-1}
\end{equation}
где \(k = \gamma (m+M)\).

Уравнение \eqref{eq:9-1} описывает движение точки \(P\) относительно точки \(O\). Если вектор-функция \(\overline r = \overline r(t)\) найдена, то определение движения относительно системы координат \(O_aXYZ\) не представляет труда.

Дифференциальное уравнение \eqref{eq:9-1} описывает движение точки \(P\) в подвижной системе координат \(Oxyz\). Это уравнение можно интерпретировать как дифференциальное уравнения движения точки \(P\) относительно неподвижного притягивающего центра \(O\) под действием силы
\[
  -mk \frac{\overline r}{r^3}.
\]

\subsection{Интеграл площадей}
Согласно теореме об изменение кинетического момента, момент количества движения точки \(P\) относительно точки \(O\) остаётся постоянным, следовательно,
\begin{equation}
  \overline r\times \overline v = \overline c.
  \label{eq:9-2}
\end{equation}
Здесь \(\overline v = \frac{d \overline r}{dt}\) относительная скорость.

Систему координат \(O_aXYZ\) можно выбрать так, чтобы \(\overline c = c_z \overline e_z\), \(c_z = x\dot y - y \dot x)\). Введём полярные координаты
\[
  \begin{cases}
    x = r \cos\theta;\\
    y = r\sin\theta.
  \end{cases}
\]
Тода \(c_z = r^2\dot \theta\).
\begin{figure}[H]
  \centering
  \tpximg{square}
  \caption{\(\dot S = \frac12 c_z\)}
  \label{fig:9-2}
\end{figure}
\subsection{Интеграл Лапласа}
Векторно перемножим \eqref{eq:9-1} и \eqref{eq:9-2}
\[
  [\overline c, \ddot{\overline r}] = -\frac k{r^3} \big[ [\overline r, \dot{\overline r}], \overline r\big].
\]

Так как \(\frac{d}{dt}[\overline c, \dot{\overline r}] = [\overline c, \ddot{\overline r}]\) и
  \[
    \big[ [\overline r, \dot{\overline r}], \overline r\big] =
    \dot{\overline r} (\overline r, \overline r) - \overline r(\overline r, \dot{\overline r}) =
    \dot{\overline r}r^2 - \overline r r \dot r = r^3\frac{r\dot{\overline r}-\overline r \dot r}{r^2} = r^3 \frac{d}{dt}\left( \frac{\overline r}{r} \right),
  \]
  имеем
  \[
    \frac{d}{dt}[\overline c, \dot{\overline r }] = - k \frac{d}{dt}\left( \frac{\overline r}{r} \right).
  \]

  Интегрируя это равенства получаем выражение, которое принято называть интегралом Лапласа
  \begin{equation}\label{eq:9-4}
    -\overline f = [\overline c, \overline v] + k \frac{\overline r}r. 
  \end{equation}

  Если \(\overline c= 0\), то движение точки \(P\) происходит по прямой.
  Если \(\overline c\ne 0\), то из \eqref{eq:9-2} \(\overline r\) лежит во все времяна движения в одной плоскости, перпендикулярной вектору \(\overline c\). Уравнение этой плоскости \((\overline c, \overline r) = 0.\).
  Из \eqref{eq:9-4} следует, что \( (\overline c, \overline f) = 0\), то есть вектор Лапласа ортогонален векторной константе площадей, то есть лежит в плоскости орбиты.

  \subsection{Орбиты}
  Если \(\overline c = 0\), то орбита точки \(P\) будет прямолинейной
  \[
    \overline r =  -\frac{r}{k}\overline f.
  \]

  Если \(\overline c \ne 0\), то умножим скалярно \(\overline r\) на уравнение \eqref{eq:9-4}
  \[
    \big(\overline r, [\overline c,\overline v]\big) + \frac{k}{r}(\overline r,\overline r) = - (\overline r, \overline f).
  \]
  Сделаем циклический сдвиг внутри смешанного произведения и применим \eqref{eq:9-2}
  \[
    \big(\overline r, [\overline c,\overline v]\big) = - \big([\overline r, \overline v],\overline c\big) = -(\overline c, \overline c) = -c^2.
  \]
  Получаем
  \[
    -c^2 +  k r = - f r \cos \nu,
  \]
  где \(\nu\) это угол медру \(\overline r\) и вектором Лапласа \(\overline f\). Этот угол называют истинной аномалией. Уравнение тракетории принимает вид
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \tpximg{nu}
    \caption{}
    \label{fig:}
  \end{figure}
  \begin{equation}
    r = \frac{c^2}{(k+f\cos\nu)}
    \label{eq:9-5}
  \end{equation}

  Пусть \(e = \frac fk\), \(p = \frac{c^2}{k}\). Тогда
  \begin{equation}
    r = \frac{p}{1+e\cos\nu}.
    \label{eq:9-5'}
  \end{equation}

  Если \(e < 1\), это эллипс, если \(e=1\) парабола,`\(e>1\) гипербола.

  Первая космическая скорость --- скорость движущегося спутника по круговой оробите радиуса \(R\) (радиус Земли). Пусть \(m\) --- масса спутника. Тогда 
  \[
    \frac{mv_1^2}{T} = \gamma \frac{mM}{R^2}. 
  \]
  Так как \(m \ll M\), то
  \[
    v_1 = \sqrt{\frac{\gamma M}{R}}. 
  \]

  Вторая космическая скорость \(v_2\) --- наименьшая скорость запуска спутника, при которой его орбита уходит на \(\infty\). Здесь \(v_2 = \sqrt{2}v_1\).

  \subsection{Эллиптическая орбита}
  Наиболее важный случай. Пусть орбита точки \(P\) эллипс с полуосями \(a\) и \(b\) такими, что
  \[
    a = \frac{p}{1-e^2},\quad b = \frac{p}{\sqrt{1-e^2}}. 
  \]

  Ближайшая к фокусу точки эллиптической орбиты называется перицентром. Наиболее удалённая апоцентром.

  Пусть \(T\) период орбиты. Тогда \(\pi a b = \frac c T\), так как \(c = \sqrt{pk}\) и \(p = \frac{b^2}{a^2}\), то
  \[
    T = \frac{2\pi a^{\frac{3}{2}}}{\sqrt{k}}. 
  \]
  Это даёт нам третий закон Кеплера
  \[
    \frac{T_1^2}{T_2^2} = \frac{a_1^3}{a_2^3}. 
  \]
